	\item מבחינה \subhl{פנימית}: ההתחלפות של {\seforms}. ישנם מקרים בקורפוס, לא רבים, בהם כינוי־גוף מורחב על־ידי פסוקית זיקה (ב־\OE{þe}). המקרים בהם מדובר בכינוי שמתייחס למשתתפים בשיח (אינטרלוקוטיבי, כגון \OE{ic} ו־\OE{þu}) אינם רלוונטיים עבורנו. במקרים הדלוקוטוביים („גוף שלישי”, שאינו אחד המשתתפים בשיח) נראה שהפסוקית מוסיפה מידע נספח על מי שהכינוי מתייחס אליהם, כבהסגר, ולא מגדירה את ההתייחסות באופן פנימי כפי שקורה בדוגמאות הנדונות בסעיף זה\footnote{אם נתבונן, לשם \hl{הבהרה}, בסינטגמה שהוזכרה למעלה, \OE{se ðe sige} „זה שינצח”, נראה שהחלק \OE{ðe sige} „שינצח” לא מוסיף מידע יתר על \OE{se} „זה”, אלא מגדיר מיהו אותו „זה”. לעומת זאת, נִראה שלפחות בחלק מהמקרים שבהם מופיע כינוי־גוף, מושא ההתייחסות של הכינוי אינו פנימי, אלא מתייחס לדבר־מה אחר, חיצוני.}.% אם כן, מתוך היחס השונה בין פסוקית־הזיקה וכינויי הגוף או הרמז, המסקנה היא שלא מדובר באותה הסביבה ולכן אין מתחלפים כאן {\seforms} עם כינויי־הגוף.

\tounfold{להפנות לסעיף 3.7 בטופיקס של אריאל?} — לא מתאים כאן.


\tounfold{מסיבות של אי־כפילות, הדוגמאות מ־\sref{sec:se:focal:identification} לא מועתקות גם לכאן. לפרט את הטיפוסים שלהן}


\tounfold{\OE{þæt} שיכול להתייחס גם למכלול אובייקטים (רשימה חלקית): 462 473}

\footnote{יש בלשנים שמשתמשים ב\hl{מונחים} \L{episodic interpretation} ו־\L{general interpretation}, בהתאמה, עבור דרכי ניתוח שונות של מבעים כאלה.}


		{\small הרחבה צדדית (אקסקורסוס): ערכו ותכונותיו של הניגוד בין \OE{bið} ו־\OE{is} הוא עניין מורכב מאוד, החורג בהרבה מגבולות עבודה זו. דיון בנושא וסקירת־ספרות ניתן למצוא אצל \authciteref{מיטשל}{mitchell.b:1987:syntax}{II.G.4.a}; דיון נוסף, הכולל השוואה לשפות קלטיות, הצעה להסבר בדרך של השפעה לשונית, וביבליוגרפיה עדכנית יותר, ניתן למצוא אצל \authcite{וישר}{wischer.i:2010:beon-wesan}%\footnote{במאמר זה \auth{וישר} מתייחסת, באופן מסורתי, אל האינפיניטיבים \OE{beon} ו־\OE{wesan} כאל הצורות המייצגות; בקורפוס שלנו המערכת הצטמצמה ו־\OE{wesan} כלל לא מופיע, אלא רק \OE{beon}. כדי שלא לחטוא ב\hl{אנכרוניזם} בעבודה שהיא סינכרונית מטבעה, נמנעתי הן מהזוג \LR{\OE{beon}:\OE{wesan}}, שמתייחס לשלבים אחרים באנגלית העתיקה והן מהזוג שורש־\L{b}:שורש־\L{s}, שמתייחס אל שלב־לשון מוקדם בהרבה, הודו־אירופי, והשתמשתי בצורות גוף שלישי יחיד, הרלוונטיות לענייננו.}
		. הקונצנזוס בין החוקרים הוא, בקצרה ובקווים כלליים, שערכו של הניגוד הוא כזה: \OE{is} נושא משמעות של רלוונטיות קונקרטית למצב הנוכחי\footnote{מובן ש\hl{המוקד הדאיקטי} של „מצב נוכחי” זה משתנה בתלות בטקסטמה ובסיטואציה.}, בעוד ש־\OE{bið} מתייחס לעתיד ולאל־/על־זמני. אם כך, יש לבדוק האם שימוש ב־\OE{bið} אכן נמצא במתאם עם מבעים פתגמיים.}

כיוון שמדובר בתחום נרחב, המחייב מתן תשומת־לב ראויה למאפיינים לשוניים החורגים מתחום העבודה, \hl{לא ארחיב} בנושא מעבר למה שרלוונטי במישרין.

\tounfold{מהקובץ se+se}



\bodysubsubsection{שאר הדוגמאות}{sec:internal:generic:others}

	\begin{excommentset}{\exref{56} ו־\exref{195}}
		\hl{צירוף} מרחיב ב־\OE{swa swa} (\exrefdisp{56}) ו־\OE{butan} (\exrefdisp{195}).
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{815} ו־\exref{822}}
		הצירוף \OE{ælc ðæra þe} „כל אחד מאלה ש־”, גם אם \OE{ðæra} עצמו ביחסת גניטיב, משמש במשבצת תחבירית נומינטיבית (\OE{ælc} הוא הגרעין).
	\end{excommentset}



	\begin{excomment}{660}
		הבחירה במין הסתמי (\OE{þam} ב־\OE{þam ðe heo ær wæs} „מה שהיא היתה קודם”) מעניינת. לכאורה ההורים היו יכולים לדבר תוך התייחסות למין נקבה (\OE{þære}), כמו שהם השתמשו ב־\OE{heo} „היא” מיד בהמשך, אך השימוש במין הסתמי משקף את העמימות שבסיטואציה\footnote{הרקע הוא שהשטן גרם להם לראות את בתם בדמות סוסה. מבחינת המין הדקדוקי המילוני, נשים לב ש־\OE{myre} „סוסה” נקבה ו־\OE{mæden} „עלמה, בתולה” סתמי.}. השו׳~\exrefdisp{659}.
	\end{excomment}


\bodysubsubsection{קבוצה}{sec:internal:non-generic:group}

	% סוביונקטיב: 126, 179


	\begin{excomment}{411}
		\tounfold{נראה לי שאז התבלבלתי כאן לגמרי. שויין, מזל שאני עובר על העבודה…}
		הערה טכנית: נראה, הן מבחינת התחביר (הערכיות של \OE{geþeodan} במבנה הזה כוללת משלים אקוזטיבי ומשלים דטיבי, ולא שני משלימים דטיביים כפי שמופיע כאן בכתב־היד) והן בהשוואה עם כתב־היד השני (\L{U}, שבו מופיע \OE{þa}), שהקו שמעל ה־\OE{a} ב־\OE{þā}, שבאופן רגיל מסמן עיצור אפי עוקב (בדרך־כלל \OE{-m} בכתב־יד~\L{A}; לעיתים נדירות \OE{-n}), הוא תוצאה של טעות־סופרים של המעתיק של כתב־יד~\L{A}.\footnote{יתכן שמדובר אפילו ב\hl{כתם דיו}; דרוש עיון בפקסימיליה כדי לאשש או להפריך זאת. במידה ולא מדובר בכתם דיו, יתכן שה־\OE{þam} שמופיע שלוש מילים אחר־כך השפיע על המעתיק.} כלומר, מדובר כאן בצורת האקוזטיב, \OE{þa}, ולא בצורת הדטיב, \OE{þā}/\OE{þam}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{757}
		כפי שמתברר בש׳~247, התחולה של הכינוי היא סבסטיאנוס וכרומטיוס בלבד.
	\end{excomment}


	\begin{excomment}{682}
		התרגום מתרגם את \OE{butan þam þe} וגו׳ כך: \L{unless they have repented of it and turn to Christ}. תרגום זה מתעלם מתכונות תחביריות בסיסיות; ניתוח עדיף של \OE{butan} יהיה כמילת־יחס המושלמת במבנה עם זוקק כינויי: „מלבד אלה ש־”.
		תרגום זה לא רק שלא עומד בקנה אחד עם התחביר הרגיל מילת־האיחוי (קוניונקציה) \OE{butan} „אלא אם” (\authciteref{בוסוורת׳}{bosworth:dictionary-online}{\OEcite{bútan, {\ellipsis}; \emph{prep.}}}) בקורפוס, שמושלמת בפסוקית עם פועל סוביונקטיבי או אינדיקטיבי ללא תיווך כזה, אלא גם מתעלם מכך שאין \OE{hi} „הם” בש׳~676
		, גורס ש־\OE{þam} מייצג כאן נקסוס \tounfold{להרחיב ולהפנות למקום שבו אני מדבר על מקרים שבהם אכן נקסוס מיוצג}. לפי ניתוח כזה, היינו מצפים, לפי החוקיות התחבירית הכללית, לתוספת של הכינוי \OE{hi}. מהעדרו, אין אלא להסיק שלא מדובר כאן בייצוג של נקסוס („אלא אם יתחרטו” וגו׳) אלא במקרה פשוט בהרבה: \OE{butan} כ„מלבד”. כך, נתרגם „אף אחד מהם לא יבוא אל מלכות המשיח לעולם, מלבד אלה שהחרטו על כך” וגו׳.
	\end{excomment}




\tounfold{
	ביחס עם כינוי –
כלליים: 314

פרטיים: 413 418 451 804

}





% מסתדר יותר טוב בסעיפים אחרים
\bodyparagraph{שימוש ביסודות קרובים}{sec:internal:generic:bipartite:peripheral}

\noindent
בכמה מקרים ניתן לראות שימוש הדומה למבנה הדו־חלקי, אך בשימוש ב\hl{יסודות אחרים}: ב\exrefdispset{\exref{7}, \exref{82} ו־\exref{86}} משמש \OE{ælc man} „כל אדם”, \OE{ælc rihtwis man} „כל אדם צדיק”, \OE{se man} „האדם” במשבצת של הכינוי \OE{he} או \OE{se}, ב\exrefdisp{76} \OE{se man} משמש במשבצת של \OE{se} לפני \OE{þe}, וב\exrefdispset{\exref{146}} משמש \OE{swa hwá swa}\footnote{בניגוד ל־\OE{swa hwæt swa}, צירוף זה \hl{אינו נפוץ}, ומופיע רק פעם נוספת בקורפוס (\NVcodeTOdisplay{35chr}, ש׳~318, בייחוס פרטי).} במשבצת של \mbox{\L{\OE{se}+\OE{þe}}}.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{7} ו־\exref{86}}
		ארמזים\footnote{זיהוי \hl{הנוסח האנגלי} המדוייק אליו רומז אלפריץ׳~— אם בכלל לא מדובר כאן בתרגום אד־הוק הנשען על מסורת~— הוא סוגיה החורגת מתחום עבודה זו, אך לשם השוואה התרשמותית כללית (באופן בלתי־זמני, ללא טענה לקשר של התבססות או השתלשלות), נשווה לנוסח ב־\L{Paris Prose Psalter}: \OE{Eadig byð se wer þe ne gæð on geþeaht unrihtwisra} וגו׳; נוסח הוולגטה המופיע שם: \L{beatus vir qui non abiit in consilio impiorum}.} ל\worktitle{תהלים}~1:1: ב\exrefdisp{86} הניסוח קרוב יותר, וב־\exref{7} פחות. ההקבלה הלשונית מגובה גם בקשר תימטי עם \worktitle{תהלים}~1, המהווה מוטיבציה לשימוש בארמז: ההליכה לפי רצון האל ותורתו. עבור \exrefdisp{86} הדבר מפורש בש׳~325–326 העוקבות.

		ניסוחים בעלי קווי־דמיון לשוניים קיימים גם ב\NVcodeTOdisplay{31mar}, ש׳~302–305\footnote{להשוואה עם \hl{הנוסח הלטיני}, המהווה חלק מהשוואה מבנית מקיפה העוסקת בייצוג אופיו של מרטינוס בידי אלפריץ׳, ר׳~\authciteref{אולסן}{olsen.k:2004:beggar}{p.~467}.} (\exrefdisp{692}) וש׳~1430–1435. שם, לעומת המקרה דנן, לא מדובר בקביעה כללית, פתגמית, אלא תחומה־פרטית (גם אם משתמשת באמצעים לשוניים כמו־כלליים): נוסח מליצי המיועד לפאר את מרטינוס (אֶוְלוֹגְיָה).
	\end{excommentset}
\end{excomments}
